\chapter{Espais de Banach, operadors i semigrups}
Al llarg del capítol $(E, ||\cdot||)$ serà un espai de Banach.
\section{Espais de Banach}
\begin{obs}
    Recordem que un espai de Banach \'es un espai vectorial normat i complet, i
    que una norma \'es una aplicació $||\cdot|| \colon E \to \real$ tal que
    \begin{itemize}
        \item $||u|| \geq 0$.
        \item $||u + v|| \leq ||u|| + ||v||$.
        \item $||\lambda u|| = |\lambda| ||u||$.
        \item $||u|| = 0 \iff u = 0$.
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item[]
        \item Per $K \subset \real^n$ compacte, $E = \C^0(K)$ amb la norma
            $||u||_{\infty} = \sup_{x \in K} |u(x)|$ \'es un espai de Banach.
        \item $E = L^2([a, b])$, amb norma $||u||_2 = \lp \int_a^b |u|^2 (x) \dif x \rp^
            {\frac{1}{2}}$ \'es un espai de Banach.
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{obs}
    Donat $\Omega \subset \real^n$ obert i fitat aleshores $\overline{\Omega}$ \'es compacte i 
    $\C\lp\overline{\Omega}\rp$ \'es un espai de Banach. Si $\Omega$ no \'es fitat, cal
    considerar $\C^0_b \lp \overline{\Omega} \rp$, l'espai de funcions contínues i fitades,
    que sí \'es un espai de Banach. Anàlogament $\C^k \lp \overline{\Omega} \rp$ \'es
    un espai de Banach quan $\Omega$ \'es fitat i cal imposar que les derivades d'ordre
    menor o igual a $k$ siguin fitades en cas contrari. Finalment, l'espai $\C^{\infty}$
    no \'es de Banach.
\end{obs}
\begin{obs}
    Per $\Omega \subset \real$ no necessàriament fitat, l'espai $L^p(\Omega)$, $p \in \real$,
    $1 < p < \infty$ \'es un espai de Banach amb la norma
    \[
        ||u||_p = ||u||_{L^p} = \lp \int_{\Omega} |u|^p \rp^\frac{1}{p}.
    \]
    I l'espai $L^\infty$ de funcions mesurables i essencialment fitades 
    (fitades gaireb\'e arreu per una constant) amb la norma
    \[
        ||u||_\infty = \inf\{b \in \real \colon \mu\lp\{u(x) > b\}\rp = 0\}
    \]
    tamb\'e ho \'es.
\end{obs}
\begin{teo}[Teorema del punt fix de Banach]
    Sigui $E$ un espai de Banach i $T \colon \overline{B_M}(u) \subset E \to
    \overline{B_M}(u)$ una contracció, \'es a dir, $||Tu - Tv|| \leq \lambda ||u-v||$ per
    a tot $u, v \in \overline{B_M}(u)$ amb $0 \leq \lambda < 1$. Aleshores $T$ t\'e un
    únic punt fix.
\end{teo}
\begin{proof}
    La demostració es deixa com exercici per al lector. La idea fonamental consisteix
    a iterar un punt qualsevol i veure que la successió donada per aquesta iteració
    \'es de Cauchy fitant les diferències amb una progressió geomètrica.
\end{proof}
\section{Operadors}
\begin{defi}[operador]
    Un operador \'es una aplicació entre espais de funcions.
\end{defi}
\begin{example}
    La diferenciació \'es un operador
    \[
        \begin{aligned}
            D \colon \C^1 \lp [0, 1] \rp & \to \C^0 \lp [0, 1] \rp \\
            u = u(x) &\mapsto u' = u'(x)
        \end{aligned}
    \]
\end{example}
\begin{prop}
    Siguin $E, F$ espais de Banach i $A\colon E \to F$ un operador lineal. Aleshores
    són equivalents
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item A \'es continu.
        \item A \'es un operador fitat, \'es a dir, existeix $C$ tal que
            $||Au||_F \leq C ||u||_E$ per a tot $u \in E$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    Vegem primer que la segona condició implica la primera. Donat $u_k \to u$, aleshores
    $||u_k - u|| \to 0$, d'on $||Au_k - A_u|| \leq C ||u_k - u|| \to 0$, i per tant $Au_k
    \to Au$, \'es a dir, $A$ \'es continu. La implicació conversa es deixa com a exercici.
    Per demostrar-la, cal veure que la norma que definirem a continuació està ben definida
    per operadors lineals i continus.
\end{proof}
\begin{defi}[norma d'un operador lineal]
    Donat un operador $A \colon E \to F$ lineal i continu, es defineix com la norma de
    $A$ la constant $C \in \real$ m\'es petita que fita l'operador. \'Es a dir,
    \begin{gather*}
        ||A|| = \inf \{C \geq 0, ||Au||_F  \leq C ||u||_E \ \forall u
        \in E \} = \sup_{u \in E \setminus \{0 \}} \frac{||Au||_F}{||u||_E} = \\
        \sup_{v \in E,\, ||v||_E = 1} ||Av||_F = \sup_{v \in E,\, ||v||_E \leq 1} ||Av||_F.
    \end{gather*}
\end{defi}
Aquesta norma indueix un altre espai de Banach que definim a continuació.
\begin{defi}
    El conjunt d'operadors lineals i continus entre espais de Banach $\mathcal{L}(E, F)$
    \'es un espai vectorial i amb la norma $||A||$ que hem definit anteriorment \'es
    un espai de Banach.
\end{defi}
%TODO revisar utilitat de l'exemple i posar-lo
%\begin{example}
%    Donat un espai de Banach $E$ i el conjunt d'aplicacions contínues $\C^0([a, b], E)$,
%    aquest últim conjunt admet la norma $||u|| = \max_{t \in [a,b]} ||v(t)||_E$ i amb
%    aquesta norma \'es un espai de Banach. Aleshores, si volem resoldre una EDO de la
%    forma $v'(t) = 
%\end{example}
\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item \emph{Diferenciació}: Donat $u = u(t)$ amb $t \in [a,b]$, l'operador
            $D \colon u \to u'$ \'es un operador lineal. Malgrat això, no \'es un
            endomorfisme, per exemple, envia $\C^1([a,b])$ a $\C^0([a, b])$, i per
            tant en general serà un operador poc útil. Tamb\'e podem comprovar
            que no existeix $C$ tal que $||Du|| \leq C ||u||$, prenent per exemple
            la família de funcions $e^{at}$, que necessitaria constants $C$
            arbitràriament grans, i per tant tampoc \'es un operador continu.
        \item \emph{Integració}: Donat $u = u(t)$, l'operador 
            \[
                (I(u))(t) = \int_a^t u
            \]
            \'es un endomorfisme i \'es continu.
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{example}
    Considerem $E = \C^0([a, b])$. Vegem que l'operador integració aplicat sobre aquest
    espai de Banach \'es un endomorfisme continu. El fet que \'es un endomorfisme \'es
    directe, i de fet \'es un operador regularitzador, ja que, si $u \in \C^0$ aleshores
    $I(u) \in \C^1 \subset \C^0$, com a conseqüència del teorema fonamental del càlcul. Vegem 
    que \'es continu:
    \[
        |I u(x)| = |\int_a^r u | \leq \int_a^x |u| \leq ||u||_{\C^0} \int_a^x \dif y \leq
        (b-a) ||u||_{\C^0},
    \]
    i per tant podem prendre $C = b-a$.
\end{example}
\begin{ej}
    Demostreu que l'operador integració \'es un endomorfisme continu sobre l'espai
    $E = L^p([a, b])$.
\end{ej}
\section{Resolució d'EDPs per punt fix}
\begin{defi}[funció!localment Lipschitz]
    Diem que una funció $F:E \to E$ \'es localment Lipschitz si per a tot conjunt $T$ tancat
    i fitat de $E$, existeix $C_T$ tal que
    \[
        ||F(u) - F(v)|| \leq C_T ||u-v||,
    \]
    per a tot $u, v \in T$.
\end{defi}
\begin{prop}
    \label{prop:solucio_edo_banach}
    Donat $u = u(t)$ de la forma $u \colon [a, b] \to E$ i $F \colon E \to E$ localment
    Lipschitz, 
    existeix una única solució 
    \footnote{
        De fet, nom\'es podrem assegurar la unicitat de la solució a una bola de l'espai $\tilde{E}$ definit a la demostració.
    } 
    de la EDO per un interval de temps $I$ obert amb $a \in I$.
    \[
        \begin{cases}
            u' = F(u) \\
            u(a) = g \in E
        \end{cases}
    \]
\end{prop}
\begin{proof}
    La idea fonamental consisteix a escriure l'EDO a l'espai de Banach $E$ de forma integral.
    Volem resoldre aleshores
    \[
        u(t) - u(a) = \int_a^t u'(s) \dif s = \int_a^t F(u(s)) \dif s.
    \]
    \'Es a dir, cal resoldre 
    \[
        u(b) = g + \int_a^t F(u(s)) \dif x
    \]
    per a tot $t \in I$. Si definim $\tilde{E} = \C^0(I, E)$ espai de Banach, podem interpretar 
    les solucions d'aquest problema com punts fixos de l'operador $\mathcal{F} 
    \colon \tilde{E} \to \tilde{E}$
    \[
        \lp\mathcal{F}(u)\rp(t) = g + \int_a^t F(u(s)) \dif s.
    \]
    Si veiem que $\mathcal{F}$ restringida a una bola adequada envia aquesta bola a si mateixa
    i \'es una contracció, aleshores podrem aplicar el teorema del punt fix i trobar una solució
    per un interval $I$ adequat. En primer lloc, observem que, donada $u \in \tilde{E}$,
    aleshores $\mathcal{F}(u) \in \C^0(I, E)$, \'es m\'es, $\mathcal{F}(u) \in \C^1(I, E)$. 
    Prenguem ara una bola de radi $M$ centrada en $g$ (entesa $g$ 
    com la funció constant). Vegem que, si
    $u \in \overline{B_M}(g)$, aleshores $\mathcal{F}(u) \in \overline{B_M}(g)$:
    \begin{gather*}
        ||\mathcal{F}(u(t)) - g|| = \left \lVert \int_a^t F(u(s)) \dif s \right \rVert 
        \leq \int_{\min(a, t)} ^{\max(a,t)} ||F(u(s))|| \dif s \leq \\ 
        \leq \int_{\min(a, t)} ^{\max(a,t)} ||F(u(s)) - F(u(a))|| + ||F(u(a))|| \dif s \leq \\
        \leq \int_{\min(a, t)} ^{\max(a,t)} C_M ||u(s) - u(a)|| + ||F(u(a))|| \dif s \leq \\
        \leq |I| (C_M M + ||F(g)||) \leq M
    \end{gather*}
    si fem $|I|$ prou petit, i on $C_M$ \'es la constant de Lipschitz de $F$ a la bola
    $\overline{B_M}(g)$ (entesa $g$ aquí com element de $E$). 
    Per tant, prenent suprem per a tot $t$, tenim que $\mathcal{F}(u) \in \overline{B_M}(g)$.
    Vegem que \'es una contracció per a tot $u, v \in \overline{B_M}(g)$.
    \begin{gather*}
        ||\mathcal{F}(u)(t) - \mathcal{F}(v)(t)|| = \left \lVert \int_0^t F(u(s)) - F(v(s)) \dif
        s \right \rVert \leq \int_{\min(a, t)}^{\max(a,t)} ||F(u(s)) - F(v(s))|| \dif s \leq \\ \leq
        C_M \int_{\min(a, t)}^{\max(a,t)} ||u(s) - v(s)|| \dif s \leq C_M |I| ||u-v||_{ \tilde{E}}.
    \end{gather*}
    Finalment, $\lambda = C_M |I|$ \'es menor que $1$ si $|I|$ \'es prou petit, i podem
    prendre suprem per a tot $t$ per obtenir
    \[
        ||\mathcal{F}(u) - \mathcal{F}(v)||_{\tilde{E}} \leq \lambda ||u - v||_{\tilde{E}}.
    \]
    Per tant, ja hem vist que $\mathcal{F}$ \'es una contracció que envia la bola 
    $\overline{B_M}(g)$ a si mateixa. Si apliquem el teorema del punt fix de Banach obtenim
    una solució $u \in \tilde{E}$ única a la bola definida.
\end{proof}
\begin{obs}
    \label{obs:solucio_edo_banach}
    Si la funció $F$ \'es globalment Lipschitz, podem prendre $\mathcal{F}$ sobre tot
    $\tilde{E}$ i obtenir que $\mathcal{F}$ \'es una contracció amb una fita independent
    de la condició inicial, \'es a dir, la longitud de l'interval $I$ necessària perquè 
    $\mathcal{F}$ sigui una contracció no dependrà de la condició inicial.
    Aleshores es pot prolongar la solució a tot $\real$ (nom\'es cal afegir tants intervals
    de mida |I| com sigui necessari).
\end{obs}
Estudiem ara el mateix problema restringint-nos al cas on $F$ \'es lineal i
contínua. Veurem que, com en el cas de les EDOs, la solució ve donada per l'exponencial.
En primer lloc, caldrà definir l'exponencial adequadament.
\begin{defi}[exponencial d'un operador]
    Donada una aplicació $A \colon E \to E$ lineal i contínua, definim l'aplicació
    $e^{tA} \colon E \to E$ com
    \[
        e^{tA} := \sum_{k = 0}^\infty \frac{t^kA^k}{k!}.
    \]
\end{defi}
\begin{prop}
    Donada una aplicació $A \colon E \to E$ lineal i contínua, $e^{tA}$ està ben definida
    i \'es una aplicació lineal i contínua.
\end{prop}
\begin{proof}
    Per comprovar que està ben definida hem de veure que la sèrie corresponent \'es
    convergent. Veurem, de fet, que \'es absolutament convergent.
    \[
        \sum_{k = 0}^\infty \left \lVert\frac{t^kA^k}{k!} \right \rVert \leq \sum_{k = 0}^\infty 
        \frac{|t|^k}{k!}||A^k|| \leq \sum_{k = 0}^\infty \frac{|t|^k}{k!}||A||^k  =
        e^{|t| ||A||} < \infty.
    \]
    \'Es clar que aleshores tamb\'e \'es lineal, i per veure que \'es contínua cal
    observar que $||e^{tA}|| \leq e^{|t| ||A||}$.
\end{proof}
\begin{prop}
    Sigui $A \colon E \to E$ una aplicació lineal i contínua amb $E$ espai de Banach.
    La única solució de
    \[
        \begin{cases}
            u_t = Au & t \in \real \\
            u(0) = g \in E
        \end{cases}
    \]
    ve donada per $u(t) = e^{tA} g$.
\end{prop}
\begin{proof}
    La unicitat ja l'hem vista mitjançant el teorema del punt fix de Banach 
    (\ref{prop:solucio_edo_banach} i \ref{obs:solucio_edo_banach}). Hem de veure per tant
    que $u(t) = e^{tA} g$ \'es efectivament una solució. En primer lloc,
    \[
        u(0) = e^{0A} g= \Id g = g.
    \]
    En segon lloc,
    \[
        \frac{\dif u}{\dif t} (t) = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{kt^{k-1}}{k!} A^k g
        = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{t^{k-1}A^{k-1}}{(k-1)!} A g = A e^{tA} g,
    \]
    on hem pogut derivar terme a terme perquè $\sum_{k=1}^{\infty} 
    \frac{t^{k-1}A^{k-1}}{(k-1)!} A g$ \'es absolutament convergent.
\end{proof}
Volem ara resoldre l'EDO no homogènia
\[
    \begin{cases}
        u_t = Au + f(t) \\
        u(0) = g \in E
    \end{cases}
\]
amb $f\colon R \to E$. Sabem que el semigrup de l'equació homogènia ve donat per
$T_t g = e^{tA}g$, que satisfà la propietat del semigrup: $T_s \circ
T_t = e^{sA} e^{tA} = e^{(s+t)A} = T_{s+t}$. La solució del problema no homogeni
ve donada per la fórmula de Duhamel o de variació de les constants:
\[
    u(t) = e^{tA} g + \int_0^t e^{(t-s)A} f(s) \dif s.
\]
\begin{obs}
    S'anomena tamb\'e fórmula de variació de les constants perquè es pot obtenir
    amb el mètode de variació de les constants de EDOs. Si suposem que
    $u(t) = e^{tA} g(t)$, tenim que
    \[
        u'(t) = Ae^{tA} g(t) + e^{tA} g'(t) = Ae^{At} g(t) + f(t).
    \]
    I per tant
    \[
        g'(t) = e^{-tA} f(t),
    \]
    d'on
    \[
        g(t) = g(0) + \int_0^t e^{-sA} f(s) \dif s.
    \]
    I finalment
    \[
        u(t) = e^{tA}g + \int_0^t e^{(t-s)A} f(s) \dif s. 
    \]
\end{obs}
%TODO val la pena posar explicacio de per que no funciona per al transport??
Volem finalment resoldre EDPs de transport no lineals, com ara
\begin{enumerate}[i)]
    \item 
        \[
            \begin{cases}
                u_t + c u_x = u^2 \\
                u(x, 0) = g(x) \\
            \end{cases}
        \]
    \item
        \[
            \begin{cases}
                (u_t + cu_x)(x, t) = \frac{1}{x}\int_0^x \cos(u(y, t)) 
                \dif y & x , t \in  \real \\
                u(x, 0) = g(x) & x \in \real
            \end{cases}
        \]
\end{enumerate}
El primer cas ja el sabem resoldre pel mètode de les característiques (veure
problema 5 de la primera llista). El segon, però, no \'es una EDO sobre la recta
característica. Ara b\'e, com sabem resoldre el problema homogeni lineal i en
sabem descriure el semigrup, podem utilitzar la fórmula de Duhamel. \'Es a dir,
voldríem trobar solucions de
\[
    u(x, t) = (T_t g)(x) + \int_0^t (T_{t-s} F(u(\cdot, s)))(x) =: (Nu)(x, t)\dif s.
\]
Si definim $E = \C^0_b(\real, \real)$, $\tilde{E} = 
\C^0_b(I \times \real, \real)$\footnote{
    La tria de l'espai de Banach sobre el que treballem \'es rellevant. En aquest
    cas, el fet que fixem l'espai de funcions contínues farà que puguem veure que
    \'es una contracció m\'es fàcilment però nom\'es obtindrem una solució integral.
}, i $I = [-\varepsilon, \varepsilon]$, aleshores 
tenim que $F$ \'es
\begin{align*}
    F \colon E &\to E \\
    w &\mapsto \frac{1}{x}\int_0^x \cos(w(s)) \dif y
\end{align*}
i a l'origen $F(w)(0) = \cos(w(s))$.
Busquem aleshores un punt fix de $N \colon \tilde{E} \to \tilde{E}$. 

Procedirem igual que hem fet anteriorment per aplicar el teorema del punt 
fix de Banach. En primer lloc cal veure que, com hem afirmat,
$N$ envia elements de $\tilde{E}$ a $\tilde{E}$. Sigui $u \in \tilde{E}$. En primer
lloc veiem que $N(u)$ \'es fitada sobre $(I\times\real)$. Sabem que $T_t$ \'es lineal
i continu, i per tant \'es Lipschitz. De fet, $||T_t g||_E = ||g(x-ct)||_E = ||g||_E$, \'es
a dir, \'es una isometria. Tamb\'e tenim que
\[
    |F(u(\cdot, s))(x)| \leq \frac{1}{|x|} \int_0^x |\cos(u(\tilde{x}, s)))| \dif \tilde{x}  \leq \frac{|x|}{|x|}
    \leq 1.
\]
Aleshores $||N(u(\cdot, t))||_E \leq ||g||_E + \varepsilon$, \'es a dir, \'es fitat.
Com $T_t$ \'es continu
respecte de $t$ i $F$ tamb\'e, $N(u)$ tamb\'e ho serà.
%TODO revisar aixo. 
Vegem doncs que, suposant que $F$ \'es Lipschitz, $N$ \'es una contracció.
\begin{gather*}
    ||N(u)(\cdot, t) - N(w)(\cdot, t))||_E = \left \lVert \int_0^t T_{t-s} (F(u(\cdot, s)) - F(w(\cdot, s))) 
    \dif s \right \rVert_E \leq \\ 
    \leq \int_0^t \lVert T_{t-s} (F(u(\cdot, s)) - F(w(\cdot, s))) 
    \rVert_E \dif s = \\
    = \int_0^t \lVert F(u(\cdot, s)) - F(w(\cdot, s)) 
    \rVert_E \dif s \leq C_L \varepsilon ||u-w||_{\tilde{E}}.
\end{gather*}
Prenent suprem per a tot $t$, $||N(u) - N(w)||_{\tilde{E}} \leq C_L \varepsilon
||u - w||_{\tilde{E}}$, i per tant $N$ \'es una contracció si $\varepsilon$ \'es 
prou petit. Demostrarem ara que $F$ \'es globalment Lipschitz, com acabem de suposar.
\begin{gather*}
    ||(F(v_1) - F(v_2))(x)|| \leq \frac{1}{|x|} \int_{\min(0, x)}^{\max(0, x)}
    |\cos(v_1(y)) - \cos(v_2(y))| \dif y = \\
    = \frac{1}{|x|} \int_{\min(0, x)}^{\max(0, x)}
    |\sin \xi| |v_1(y) - v_2(y)| \dif y \leq ||v_1 - v_2||_E.
\end{gather*}
Prenent suprem per a tota $x$, $||F(v_1) - F(v_2)||_E \leq ||v_1 - v_2||_E$, \'es a dir,
$F$ \'es Lipschitz i per tant $N$ \'es una contracció i podem trobar un punt fix
$Nu = u$. Remarquem que aquest punt fix pertany a $\tilde{E}$ i per tant no \'es
necessàriament diferenciable, \'es a dir, nom\'es obtenim una solució integral
o generalitzada.


